\section{Конструкторский раздел}
    \subsection{Обоснование выбора СУБД}    
        База данных PostgreSQL является одной из тех баз данных, которые активно используются в среде Web. Её преимуществами являются:
        \begin{easylist}
            @ Поддержка БД практически неограниченного размера;
            @ Мощные и надёжные механизмы транзакций;
            @ Расширяемая система встроенных языков программирования: в стандартной поставке поддерживаются PL/pgSQL, PL/Perl, PL/Python и PL/Tcl; дополнительно можно использовать PL/Java, PL/PHP, PL/Py, PL/R, PL/Ruby, PL/Scheme, PL/sh и PL/V8, а также имеется поддержка загрузки C-совместимых модулей;
            @ Наследование;
            @ Лёгкая расширяемость.
        \end{easylist}
    \subsection{Выбор фреймворка для взаимодейсвия с базой данных}
        Для взаимодействия с базой данных был выбран ORM-фреймворк Django. Он способен взаимодействовать с разными базами данных: PostgreSQL, MySql, Oracle,
        Microsoft Server и другими. Это осуществляется за счёт предоставления пользователю единого интерфейса к разным базам данных. Поддержку нужной нам базы данных можно добавлять, устанавливая различные бекэнды.
    \subsection{Создание базы данных}
       Чтобы создать новую базу данных projsite\_db, нужно выполнить команду в терминале:

       \$ createdb projsite\_db
    \subsection{Удаление бызы данных}
        Чтобы удалить существующую базу данных projsite\_db, нужно выполнить команду в терминале:
        \$ dropdb projsite\_db
    \subsection{Миграции базы данных}
        Для изменения содержимого базы данных выбранный мною фремворк Django использует миграции. При помощи миграций создаются новые таблицы, загружаются данные в эти таблицы, изменяется набор столбцов у таблиц, удаляются таблицы. Чтобы создать миграцию, нужно выполнить следующую команду, находясь в главной директории проекта сайта, содержащей файл manage.py:

        \$ python manage.py makemigrations

        Чтобы применить созданные миграции, необходимо выполнить команду следующую команду в терминале:

        \$ python manage.py migrate

%    \subsection{Создание моделей, соответсвующих нашим таблицам}
%        \biglisting{./res/models.py}
%    \subsection{Запросы к базе данных на языке Python}
%        \biglisting{./res/queries.py}
%    \subsection{Функции для валидации вводимых данных на html-форме}
%        \biglisting{./res/validators.py}        
    \subsection{Импорт данных в базу данных}
        Загрузка информации в базу данных осуществляется при помощи миграций.
        Сначала нужно создать пустую миграцию, выполнив следующую команду:

        \$ python3 manage.py makemigrations --empty entrytodoc

        Далее информация импортируется из файлов.
        Для загрузки данных в таблицы базы данных были созданы следующие json-файлы:
        \begin{easylist}
            @ doctor.json
            @ inactivedays.json
            @ letter.json
            @ patient.json
            @ polyclinic.json
            @ schedule.json
            @ user.json
        \end{easylist}
        Для загрузки информации из json-файлов в базу данных используется следующий скрипт:
        \biglisting{./res/loaddata.py}

        Приведённый выше скрипт - это функции, записанные в файл с пустой миграцией, расположенной в папке migrations. Для непосредственной загрузки данных нужно после изменения файла пустой миграции применить миграцию к базе данных.
    \subsection{Объектное представление базы данных}
        Так как в качестве реализации взаимодействия с базой данных была выбрана ORM, то необходимо создать объектную модель, соответствующую предметной области системы дистанционного заказа талона к врачую. Эти представления содержатся в файле models.py в директории web-приложения. Этот файл можно найти в приложении 1.

        В качестве примера рассмотрим класс, описывающий таблицу пациентов:
        \biglisting{./res/patient.py}
        Каждый класс модели должен наследоваться от базового класса Model, который предоставляет интерфейс для выполнения запросов к базе данных.

        Поля задаются как атрибуты класса, а потом инициализируются соответсвующим подклассом класса Field в зависимости от типа столбца. В коструктор подклассов класса Field передаются значения по умолчанию, ограничения, налагаемые на столбец. 
       
       \subsection{Определение типов данных для столбцов таблиц}
        В следующей таблице описаны типы данных, используемые при описании столбцов:
        \begin{table}
            \captionsetup{justification=raggedleft}
                \caption{Типы данных, используемые при описании столбцов}
            \centering
            \begin{tabulary}{\linewidth}{|l|L|L|}
                \hline
                \Centering\bfseries Таблица & \Centering\bfseries Столбцы & \Centering\bfseries Типы данных \\
                \hline
                \multirow{11}{*}{patients}  
                & patient\_id & serial \\ 
                & user & integer \\
                & second\_name & character varying(100)\\
                & first\_name & character vaying(100) \\ 
                & patronymic & character varying(100) \\
                & gender & character varying(1) \\
                & series\_of\_passport & character varying(4) \\
                & passport\_number & character varying(6)\\
                & assurance\_number & character varying(16) \\
                & date\_of\_birth & date \\
                & phone\_number & character varying(11) \\
                \hline
                \multirow{7}{*}{doctors}
                 & doctor\_id & serial \\ 
                 & user & character varying(100) \\ 
                 & second\_name & character varying(100) \\ 
                 & first\_name & characer varying(100) \\ 
                 & patronymic & characer varying(100) \\
                 & speciality & characer varying(100) \\
                 & phone\_number& character varying(11) \\
                \hline
                \multirow{18}{*}{log}
                & log\_id & serial \\
                & pat\_second\_name & character varying(100) \\
                & pat\_first\_name & character varying(100) \\
                & pat\_patronymic & character varying(100) \\
                & pat\_gender & character varying(1) \\
                & pat\_series\_of\_passport & character varying(4) \\
                & pat\_passport\_number & character varying(6) \\
                & pat\_assurance\_number & character varying(16) \\
                & pat\_date\_of\_birth & date \\ 
                & pat\_phone\_number & character varying(11) \\
                & doc\_second\_name & character varying(100) \\
                & doc\_first\_name & character varying(100) \\
                & doc\_patronymic & character varying(100) \\
                & doc\_speciality & character varying(100) \\
                & doc\_phone\_number & character varying(11) \\
                & letter\_date & date \\ 
                & letter\_time & time \\
                & doc\_took & boolean \\
                \hline
            \end{tabulary}
        \end{table}

        \begin{table}
            \raggedleft
                \caption{Типы данных, используемые при описании столбцов}
            \centering
            \begin{tabulary}{\linewidth}{|l|L|L|}
                \hline
                \Centering\bfseries Таблица & \Centering\bfseries Столбцы & \Centering\bfseries Типы данных \\
                \hline
                \multirow{7}{*}{schedule}
                & schedule\_row\_id & serial \\
                & doctor\_id & integer \\
                & day\_of\_week & integer \\
                & start\_time & time \\
                & end\_time & time \\
                & polyclinic\_id & integer \\
                & cabinet\_number & integer \\
                \hline
                \multirow{6}{*}{polyclinics}
                & polyclinic\_id & serial \\
                & region & character varying(100) \\ 
                & location & character varying(100) \\ 
                & street & character varying(100) \\ 
                & building & integer \\
                & polyclinic\_name & character varying(100)\\
                \hline
                \multirow{6}{*}{letters}
                & letter\_id & serial \\
                & patient\_id & integer \\
                & doctor\_id & integer \\
                & time & time \\
                & date & date \\
                & log & integer \\
                \hline
                \multirow{5}{*}{inactivedays}
                & inacive\_days\_id & serial \\
                & start\_date & date \\
                & end\_date & date \\
                & doctors\_regex & character varying(300) \\
                & description & character varying(100) \\
                \hline
                \multirow{3}{*}{user}
                & user\_id & serial \\
                & username & character varying(100) \\
                & password & character varying(100) \\
                \hline
            \end{tabulary}
        \end{table}
        \subsection{Запросы к базе данных}
            Запросы к базе данных осущесвляются при помощи интерфейса запросов в Django. Текст запросов находится в приложении 2.
        \subsection{Валидация ввода на html-форме}
            При вводе информации на html-форме пользователь может ошибиться и ввести в поле неверные данные. Чтобы проверить правильность введённой пользователем информации используются регулярные выражения. Полный исходный текст функций-валидаторов находится в приложении 3.
      

